\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}

\usepackage[scale={0.75,0.77}]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{footnote}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{bold-extra}
\setlist{
	itemsep=.4em,
	topsep=.8em,
	partopsep=0pt,
	parsep=0pt
}

\begin{document}

\title{Dateirechner}
\date{}
\maketitle

Schreibe ein Programm, das Dateien mit Rechenanweisungen einliest und diese  ausführt. In dieser Aufgabe geht es darum, Parsing und den korrekten Umgang mit Exceptions zu üben. Da dies ein todernstes Thema ist, gibt es dazu keine lustige Geschichte.

\section{Überblick}
Erstelle eine Klasse mit einer \verb|main|-Methode. Die \verb|main|-Methode wird immer den Pfad zu einer Datei als einziges Kommandzeilenargument erhalten.

\section{Aufbau der Datei}
Die Eingabedatei besteht aus keiner oder mehr Zeilen. Jede Zeile ist entweder leer oder enthält als erstes Nicht-Leerzeichen \verb|+| oder \verb|*|, welches „Operator“ gennannt wird. Ist eine Zeile nicht leer, so folgt auf den Operator eine oder mehrere Zahlen, im Folgenden „Operanden“ gennant. Der Operator und die Operanden sowie die Operanden selbst sind durch mindestens ein Leerzeichen getrennt. Weitere Leerzeichen sind überall, also auch am Anfang und Ende einer Zeile, erlaubt.

Dateien, die anders aufgebaut sind oder andere Zeichen enthalten, sind ungültig.

\section{Berechnung}
Die Berechnung beginnt mit dem Wert $x\gets 1$. Es werden die Zeilen der Eingabedatei in Reihenfolge abgearbeitet.
\begin{itemize}
\item Für jede Zeile, die mit \verb|+| beginnt, und die die Operanden $O$ enthält, setzt das Programm $$x\gets x + \sum_{o\in O}{o}$$
\item Für jede Zeile, die mit \verb|*| beginnt, und die die Operanden $O$ enthält, setzt das Programm $$x\gets x \cdot \prod_{o\in O}{o}$$
\end{itemize}

\section{Ausgabe}
Nachdem das Programm die Datei eingelesen hat und die Berechnungen wie oben beschrieben ausgeführt hat, gibt es das Ergebnis $x$ in einer einzelnen Zeile aus.

\section{Fehlerbehandlung}
\begin{itemize}
\item Sollte die Datei nicht existieren, so soll das Programm nur\\ \verb|file not found.|\\ in einer einzelnen Zeile ausgeben.
\item Sollte die Datei aus anderen Gründen nicht lesbar sein, soll das Programm nur\\ \verb|file not readable.| \\ in einer einzelnen Zeile ausgeben.
\item Sollte die Datei nicht in dem oben beschriebenen Format sein, soll das Programm die Zeile \\
\verb|bad syntax.| \\
und darauf folgend eine Beschreibung des Fehlers ausgeben.
\end{itemize}

\section{Hinweise}
Zum Bearbeiten dieser Aufgabe können die folgenden Klassen hilfreich sein. Zur Lösung dürfen auch andere Klassen verwendet werden. Es darf die gesamte API von Java 8 zum Einsatz kommen.
\begin{description}
\item[\texttt{java.util.Scanner}] Klasse, die beim parsen von Zeichenketten hilft. Sie kann ohne weitere Konfiguration für diese Aufgabe eingesetzt werden\footnote{In der Standardeinstellung erkennt \texttt{Scanner} auch andere Whitespace-Zeichen als das Leerzeichen als Trenner für Tokens an. Dies wird im Rahmen dieser Aufgabe aber nicht geprüft. Um nur Leerzeichen als Trenner zu verwenden, kann z.B. \texttt{Scanner\#useDelimiter} mit dem Argument \texttt{"\ +"} aufgerufen werden.}.
\item[\texttt{java.nio.file.Files}] Klasse, die beim Umgang mit Dateien behilflich ist. Sie bietet unter anderem eine Methode an, um die Zeilen einer Datei einzulesen.
\item[\texttt{java.nio.file.Paths}] Bietet die Methode \verb|Paths#get|, mit der aus einem Dateipfad als \verb|String| eine Instanz von \verb|java.nio.file.Path| erstellt werden kann.
\end{description}
Bei der Verwendung von Klassen aus \verb|java.nio.*| ist zu beachten, dass diese meistens statt der (alten) \texttt{java.""io.""FileNotFoundException} die (neuere) \texttt{java.""nio.""file.""NoSuchFileException} werfen, falls eine Datei nicht existiert. Ist man sich unsicher, welche Exception geworfen wird, kann man die folgende \verb|catch|-Klausel verwenden:
\begin{verbatim}
catch (final NoSuchFileException | FileNotFoundException fileNotFound) {
\end{verbatim}
Berechnungen werden den Zahlenraum von \verb|long| nicht verlassen.
\newpage

\section{Beispiel}
	\subsection*{Mit gültiger Datei}
	\subsubsection*{Befehlsaufruf\footnote{Der Name der Hauptklasse ist hier nur beispielhaft verwendet. Andere Namen sind auch erlaubt.\label{classname}}}
	\verb|java FileCalculator input.txt|
	\subsubsection*{Inhalt von \texttt{input.txt}}
	\begin{verbatim}
	+ 1
	* 2 2 2 2
	+ 6 4
	\end{verbatim}
	\subsubsection*{Ausgabe}
	\begin{verbatim}
	42
	\end{verbatim}
	\subsection*{Mit ungültiger Datei}
	\subsubsection*{Befehlsaufruf\footref{classname}}
	\verb|java FileCalculator idontexist.txt|
	\subsubsection*{\texttt{idontexist.txt}}
	Diese Datei existiert nicht.
	\subsubsection*{Ausgabe}
	\begin{verbatim}
	file not found.
	\end{verbatim}
\end{document}
